\chapter{Scelte tecniche ed implementazione}
\label{chap:implementazione}
Data la natura dell'elaborato, ossia il recupero e l'analisi delle transazioni provenienti da Bitcoin, si è deciso di implementare una soluzione che prevede i seguenti progetti:
\begin{itemize}
\item \textbf{Sistema Distribuito (SD in futuro)}: Applicazione distribuita che implementa la parte back-end;
\item \textbf{Blockchain Explorer}: applicazione web che implementa il componente front-end.
\end{itemize}
Le due applicazioni sono sviluppate con tecnologie e linguaggi diversi. In questo capitolo, viene esposta l'implementazione dei software, attraverso porzioni di codice  che aiuteranno a capire al meglio come le due applicazione cooperano nel raggiungimento dell'obiettivo finale.
\\ I linguaggi utilizzati per sviluppare i progetti sono Java 8 per la parte Beck-end , Javascript e HTML5 per la parte front-end.
\begin{itemize}
\item \textbf{Java 8}: Questo linguaggio orientato agli oggetti, è il più diffuso al mondo grazie alla sua portabilità. Infatti permette di scrivere codice in grado di essere eseguito indipendentemente dalla piattaforma e quindi sui principali sistemi operativi quali Microsoft, Linux e macOS. Questa peculiarità rende Java uno tra i più famosi linguaggi conosciuti e distribuiti al mondo.
\\Java ha le seguenti caratteristiche che lo rendono unico nel suo genere:
\begin{itemize}
\item \textbf{Orientato agli oggetti}: In Java, tutto è un oggetto. Java può essere facilmente esteso poiché si basa sul modello Object.
\item \textbf{Platform Independent}: A differenza di molti altri linguaggi di programmazione, Java viene compilato in un codice byte indipendente dalla piattaforma. Questo codice viene distribuito sul web e interpretato dalla Virtual Machine (JVM) su qualsiasi piattaforma su cui viene eseguito.
\item \textbf{Semplice}: Java è progettato per essere facile da imparare, perchè si basa sul concetto della programmazione orientata agli oggetti (OOP).
\item \textbf{Sicuro}: Consente di sviluppare sistemi privi di virus e senza manomissioni.
\item \textbf{Neutrale alle architetture}: Il compilatore Java genera un formato di file "neutro" rispetto all'architettura che rende il codice compilato eseguibile,  grazie all'utilizzo del sistema \textit{Java runtime (JRE)} su molti processori.
\item \textbf{Portatile}: Essendo neutro per l'architettura e senza aspetti di implementazione dipendenti dalle specifiche può essere eseguito su macchine con diversi sistemi operativi.
\item \textbf{Multithread}: E' possibile scrivere programmi in grado di eseguire più attività contemporaneamente. Questa funzionalità di progettazione consente agli sviluppatori di creare applicazioni interattive che possono essere eseguite senza intoppi.
\item \textbf{Interpretato}: Il codice byte Java viene tradotto al volo per le istruzioni della macchina nativa e non viene memorizzato da nessuna parte. Il processo di sviluppo è più rapido e analitico poiché il collegamento è un processo incrementale e leggero.
\item \textbf{Funzioni Lambda (solo nella 1.8)}: Sono funzioni anonime, ossia una funzione che ha un corpo ma non un nome. In pratica un metodo senza una dichiarazione e quindi senza modificatori d'accesso e dichiarazione del tipo del valore di ritorno \cite{java:tutorialspoint}. Molto utilizzate in Spark.
\end{itemize}
L'utilizzo di questo linguaggio per il back-end ha permesso di creare un sistema distribuito indipendente dalle specifiche hardware delle macchine su cui viene eseguito il codice. Inoltre, Spark ha un intero set di API pronte all'uso scritte in Java.
\item \textbf{Javascript e HTML}: JavaScript è un linguaggio di programmazione leggero e interpretato. Comunemente usato come parte delle pagine Web, le cui implementazioni consentono allo script sul lato client di interagire con l'utente e creare pagine dinamiche. È un linguaggio di programmazione interpretato con funzionalità orientate agli oggetti.
\\La versione Client-side di JavaScript è la forma più comune di questo linguaggio ma esiste anche la Server-side che viene eseguita sulla macchina su cui è installato il software. La principale differenza delle due forme è che il codice nel caso di Client-side viene integrato in una pagina HTML ed eseguito dal browser dei vari client, mentre quello Server-side viene eseguito sulla sola macchina che ha il sorgente.
\\I vantaggi nell'utilizzo di questo linguaggio sono:
\begin{itemize}
\item \textbf{Interfacce più ricche e dinamiche}: E' possibile utilizzare JavaScript per includere elementi come componenti e cursori con trascinamento della selezione per fornire un'interfaccia ricca ai visitatori del sito.
\item \textbf{Meno carico al server}: E' possibile convalidare l'input dell'utente prima di inviare la pagina al server. Ciò consente di risparmiare il traffico del server, il che significa meno carico sul server.
\item \textbf{Platform Indipendent}: Il codice, in qualsiasi forma, può essere eseguito sui principali browser o eseguito su qualsiasi macchina poiché interpretato. 
\item \textbf{Tipizzazione dinamica}: In Javascript è possibile dichiarare una variabile senza indicarne il tipo, il quale verrà deciso in fase di runtime \cite{javascript:tutorialspoint}.
\end{itemize}
Javascript quindi è stato usato in accoppiata con l'HTML e CSS per rendere l'interfaccia grafica della applicazione web più performante e gradevole. Inoltre, è stato utilizzato anche in forma Server per generare risposte dinamiche da restituire ai client.
\end{itemize} 
\input{implementazione/diagramClass}
\input{implementazione/code}
\input{implementazione/github}